\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement 1 (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'écriture décimale du nombre $5,3 \times 10^5$ est : $530~000$.\\

  \item

  $\dfrac{12}{\dfrac{3}{4}}=12\times \dfrac{4}{3}=16$.\\
 On peut remplir 16 bouteilles de $\dfrac{3}{4}$ de  litre.\\

  \item Calcul de $\dfrac{\dfrac{2}{3} + \dfrac{5}{6}}{7}$.\\

 \begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   \dfrac{\dfrac{2}{3} + \dfrac{5}{6}}{7} &=&\dfrac{\dfrac{12}{18} + \dfrac{15}{18}}{7}\\
    &=&  \dfrac{\dfrac{27}{18} }{~7~}\\
    &=& \dfrac{27}{18}\times \dfrac{1}{7}\\
    &=& \dfrac{27}{126}
 \end{eqnarray*}

  ~\\




  \begin{minipage}{10cm}
  \item  On exprime $b$ en fonction de $a$ :
   \begin{eqnarray*}
   % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   b &=& 2\times 3^5\times 7^2 \\
     &=& 2\times3\times\underbrace{ 3^4\times7}_{=a}\times 7 \\
      &=&  2\times3\times7\times a\\
      &=&42 a
   \end{eqnarray*}~\\
   $b$ est bien un multiple de $a$.

  \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Multiple}{
Un multiple de $a$ est le produit de $a$ par un nombre entier. Autrement dit, un multiple de $a$ est un nombre qui, divisé par $a$, donne un résultat entier. \\
Ainsi, $b$ est un multiple de $a$ si et seulement si il existe un entier $k$ tel que $b=a\times k$.
 }
\end{minipage}~\\[1em]





\begin{minipage}{13cm}
 \item   700 Mo = 0,7 Go.\\
$ 32\div 0,7\simeq 45,7$.\\
Il faudra 46 CD de 700 Mo pour stocker autant de données qu'une clé de 32 Go.
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\postitpp{3cm}{Mo et Go}{
1 Go = 1 000 Mo
 }
\end{minipage}~\\[1em]


\newpage
\item

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Vrai/Faux : comment procéder ?}{
Si l'on veut prouver qu'une propriété est vraie, il faut la
démontrer dans le cas général à l'aide d'un calcul littéral, d'un théorème, d'une
définition, d'une règle, .... \\
En revanche, pour prouver qu'elle est
fausse, il suffit de trouver un contre-exemple. Il s'agit en fait
d'exhiber un cas (un seul suffit !) pour lequel elle n'est pas
vraie. Un tel cas
particulier est appelé \mbox{\textbf{\emph{contre-exemple}}}.\\
Le contre-exemple doit vérifier l'hypothèse (ou les hypothèses) mais ne doit pas vérifier la conclusion.
 }
\end{minipage}~\\[1em]

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item
\textbf{Affirmation 1 : } {\blue FAUX}

\begin{minipage}{15cm}
Le nombre $11\times 13=143$ est un multiple à la fois de 11 et de 13.\\
143 est bien un multiple de 11 car il existe un entier $a$ (en fait, c'est 13) tel que $143=11\times a$ et 143 est bien un multiple de 13 car il existe un entier $b$ (en fait, c'est 11) tel que $143=13\times b$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\postitpp{3cm}{Confusion}{
Ne confondez pas diviseurs et multiples !
 }
\end{minipage}~\\





\textbf{Affirmation 2 : } {\blue FAUX}\\

\begin{minipage}{10cm}
7 est un multiple de 7 et 14 est aussi un multiple de de 7. \\
$14+7=21$ et 21 n'est pas un multiple de 49.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Contre-exemple}{
Le couple $(7~;~14)$ est un contre-exemple car 7 et 14 sont bien des multiples de 7 (ils vérifient l'hypothèse : "deux multiples de 7", mais la conclusion n'est pas vérifiée puisque leur somme n'est pas un multiple de 49.
 }
\end{minipage}~\\




  \item \textbf{Affirmation 3 : }{\blue FAUX}\\

\begin{minipage}{10cm}

Le tiers de $\dfrac{2}{15}$ se calcule par : $\dfrac{1}{3}\times \dfrac{2}{15}=\dfrac{2}{45}\neq \dfrac{6}{15}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
\postitpp{3.5cm}{Attention}{
Le tiers de $\dfrac{6}{15}$ est $\dfrac{2}{15}$.
 }
\end{minipage}~\\

  \item \textbf{Affirmation 4 : }{\blue FAUX}\\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  15-5\times 7+3 &=& 15-35+3 \\
   &=& -20+3 \\
  &=& -17
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
\postitpp{3.5cm}{Priorité}{
Vous le saviez mais je le rappelle  quand même :-)\\
La multiplication est prioritaire sur l' addition.

 }
\end{minipage}~\\

  \item \textbf{Affirmation 5  : }{\blue FAUX}\\


 $$
 \left.
    \begin{array}{ll}
      \bullet~   DE^2=(13\sqrt{7})^2=13^2\times 7=1183\\
        \bullet~ CE^2+CD^2=(\sqrt{175})^2 +(12\sqrt{7})^2=175+12^2\times 7=1183
    \end{array}
\right \}
 \text{~~Donc : } ~~DE^2=CD^2+CE^2$$

  D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $CDE$ est bien rectangle en $C$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}




\vspace{1cm}
\exods\\
Nabolos doit donner 6 crêpes à chacun de ses cousins. En effet, $31=5\times 6+1$ et du coup, il lui reste une crêpe. \\
En revanche, s'il partage les crêpes en 8 (en comptant les trois cousins supplémentaires), il lui reste 7 crêpes.\\
En effet, $31= 8\times 3+7$. Ainsi, les 8 cousins auront 3 crêpes chacun et il restera 7 crêpes. \\

Voilà pourquoi Nabolos est parti chercher ses trois autres cousins !

\newpage

\exods\\
On peut décomposer 324 en produit de facteurs premiers pour aider : $324=2^2\times 3^4$. \\
Les diviseurs de 324 sont 1 ; $2$ ; 3 ; 4 ; 6 ; 9 ; 12 ; 18 ; 27 ;  36 ; 54 ; 81 ; 108 ; 162 ; 324.\\

Il y a donc deux possibilités : 36 et 54.\\

On peut faire 9 groupes de 36 ou 6 groupes de 54.
\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item
$162 = 2 \times 81 = 2 \times 9 \times 9 = 2 \times 3^2 \times 3^2 = 2 \times 3^4$.


$108 = 2 \times 54 = 2 \times 2 \times 27 = 2^2 \times 3^3$.\\




\item
Les diviseurs communs à 162 et 108 sont : 1 ; 2 ; 3 ;  6 ; 9 ; 18 ; 27 et 54.\\
Ils ont donc trois diviseurs communs plus grands que 10 : 18 ; 27 et 54.\\
\item
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item
Le cuisiner ne peut pas  réaliser $36$ barquettes car 36 ne divise pas 162.
		\item %Quel nombre maximal de barquettes pourra-t-il réaliser ?
		Le plus grand commun diviseur à 162 et 108 est 54 ; le cuisinier peut donc préparer 54 barquettes.
		\item On a $162\div 54=3$ et $108\div 54=2$. Par conséquent, chaque barquette contiendra alors  3 nems et 2 samoussas.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}





\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Comment procéder ?}{
Pour pouvoir utiliser l'information 3 (et c'est elle qui va être décisive sur le choix), on a besoin de la distance écran-téléspectateur (tout va bien, on l'a) et la longueur de la diagonale de l'écran, que l'on a pas et donc qu'il faut calculer.\\

De quelles informations disposent-on pour calculer la diagonale de l'écran : de la hauteur de l'écran (60 cm), de la formule pour calculer la largeur de l'écran quand on a sa hauteur (ça tombe bien, on l'a). On peut donc déjà calculer la largeur et ayant la longueur on pourra peu-être calculer sa diagonale, non ?
 }
\end{minipage}~\\

La hauteur de l'écran envisagé est de $h = 60$~cm, donc sa largeur est : $\ell = \frac{16}{9} \times 60 = \dfrac{16}{3} \times 20 = \dfrac{320}{3}$~cm.\\

D'après le théorème de Pythagore la diagonale $d$ de son écran (c'est un rectangle) est telle que :

$$d^2 = h^2 + \ell^2 = 60^2 + \left(\dfrac{320}{3} \right)^2 = \dfrac{\np{134800}}{9}$$

Ainsi,
$$d=\sqrt{\dfrac{\np{134800}}{9}}\simeq122,4$$


Sur le graphique ci-dessous on trace donc la droite verticale d'équation $x = 122,4$ et horizontalement la droite d'équation $y = 3,20$ ; ces deux droites sont sécantes en un point de coordonnées (122,4~;~3,2) et ce point est bien dans la région conseillée une distance à l'écran entre 200 et 415 cm).

Nabolos peut acheter le téléviseur.
\begin{center}
\psset{xunit=0.06cm,yunit=0.015cm,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(-10,-20)(200,550)
\multido{\n=0+10}{16}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,500)}
\multido{\n=0+50}{4}{\psline[linewidth=1.2pt](\n,0)(\n,500)}
\multido{\n=0+20}{26}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(150,\n)}
\multido{\n=0+100}{6}{\psline[linewidth=1.2pt](0,\n)(150,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=50,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(150,500)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=50,Dy=100](0,0)(0,0)(150,500)
\uput[r](0,520){\small Distance écran-téléspectateur (en cm)}
\uput[r](150,460){\small  Distance maximale}\psline{->}(150,460)(132,460)
\uput[r](150,230){\small Distance minimale}\psline{->}(150,230)(135,230)
\uput[u](140,0){\small Longueur de la diagonale de l'écran (en cm)}
\psline[linewidth=1.25pt](30,100)(140,485)
\psline[linewidth=1.25pt](30,48)(140,240)
\psline[linecolor=red,linestyle=dashed,linewidth=1.5pt](122.4,0)(122.4,420)
\psline[linecolor=red,linestyle=dashed,linewidth=1.5pt](0,320)(140,320)
\end{pspicture}
\end{center}
\medskip
















\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item {\bf VRAI} \\

  \begin{minipage}{12cm}
  $(-3)^2$ est un nombre positif, donc l'écriture $\sqrt{(-3)^2}$ a bien un sens. \\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{3.5cm}
\postitpp{3.5cm}{Et même}{
$\sqrt{(-3)^2}=\sqrt{9}=3$.
 }
\end{minipage}~\\


  \item {\bf VRAI} \\

  \begin{minipage}{12cm}
  $2\times \sqrt{5}=\sqrt{4}\times \sqrt{5}=\sqrt{4\times 5}=\sqrt{20}$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Les règles}{
Si $a$ et $b$ sont positifs :\\
$\bullet~$ $a=\sqrt{a^2}$.\\
$\bullet~$ $\sqrt{a}\times\sqrt{b}=\sqrt{a\times b}$.
 }
\end{minipage}~\\
  \item {\bf VRAI} \\
  $5$ et $(-5)$ ont le même carré : 25.\\

  \item {\bf FAUX} \\
  Seul $4$ a pour racine carrée $2$.\\

 \begin{minipage}{12cm}
  \item {\bf FAUX} \\
  $\underbrace{\sqrt{9+16}}_{
  \text{\begin{minipage}{2cm}Racine carrée de la somme 9 + 16\end{minipage}}
}=\sqrt{25}=5
$\\[1em]

 $\underbrace{\sqrt{9}+\sqrt{16}}_{
  \text{\begin{minipage}{2cm}Somme des racines carrées de 9 et 16\end{minipage}}
}=\sqrt{9}+\sqrt{16}=3+4=7
$\\

$5\neq 7$, donc la proposition est fausse.
 \end{minipage}
   \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Contre-exemple}{
Un contre-exemple suffit pour montrer qu'une propriété est fausse.
 }
\end{minipage}~\\[2em]



  \item {\bf FAUX} \\
  On calcule l'aire d'un carré par le carré du côté. Si $c$ est la longueur du côté, on a $c^2=3$, soit $c=\sqrt{3}\neq 1,5$.\\

  \item {\bf FAUX} \\
  Le carré de $\sqrt{2}$ s'écrit $(\sqrt{2})^2$ et est égal à 2.
\end{enumerate}




\vspace{1cm}
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  Justification de l'égalité :
      \begin{eqnarray*}
      % \nonumber to remove numbering (before each equation)
        \dfrac{3}{4n}+\dfrac{1}{3n}+\dfrac{5}{12n} &=& \dfrac{3\times 3}{4n\times 3}+\dfrac{1\times 4}{3n\times 4}+\dfrac{5}{12n} ~~{\blue \text{ Le dénominateur commun est } 12n}\\
         &=& \dfrac{9}{12n}+\dfrac{4}{12n}+\dfrac{5}{12n} \\
         &=& \dfrac{18}{12n}\\
         &=&\dfrac{3}{2n}
      \end{eqnarray*}


  \item On utilise le résultat précédent avec $n=7$ car dans ce cas,  $2n=14$ et $\dfrac{3}{2n}=\dfrac{3}{14}$.\\

      Comme  $\dfrac{3}{2n}= \dfrac{3}{4n}+\dfrac{1}{3n}+\dfrac{5}{12n}$, alors  :

      $$\dfrac{3}{2\times 7}=\dfrac{3}{
  14}=\dfrac{3}{4\times 7}+\dfrac{1}{3\times 7}+\dfrac{5}{12\times 7}=\underbrace{\dfrac{3}{28}+\dfrac{1}{21}+\dfrac{5}{84}}_{\text{ Somme de 3 fractions}}$$
\end{enumerate}


\end{document}














\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 